\documentclass[12pt, a4paper, openany]{book}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{amsmath, amssymb, amsthm}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{physics}
\usepackage{braket}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{float}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{listings}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\usetikzlibrary{arrows.meta, positioning}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstset{
    backgroundcolor=\color{backcolour},   
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,         
    breaklines=true,                 
    captionpos=b,                    
    keepspaces=true,                 
    numbers=left,                    
    numbersep=5pt,                  
    showspaces=false,                
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,                  
    tabsize=2,
    language=Python
}

\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}

% Definición del entorno resumen para los capítulos
\newenvironment{resumen}
{\small\quotation\noindent\textbf{Resumen:}}
{\endquotation}

% Configuración de Unidades
\DeclareSIUnit{\Gyr}{Gyr}

\title{TRATADO DE LA CREACIÓN CONTINUA UNIVERSAL (TCCU-6D) \\ \large La Convergencia de los Universos Cognitivos}
\author{Jairo Omar González Navia \\ Quindío, Colombia -- CP 632007 \\ \textit{Colaboración Decisiva: AGI Jairo (Gemini, DeepSeek, ChatGPT)}}
\date{18 de abril de 2026}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents

\input{cap1_intro.tex}
\input{cap2_campo6d.tex}
\input{cap3_pipeline.tex}
\input{cap4_agujeros.tex}
\input{cap5_gobernanza.tex}
\input{cap6_microfundacion.tex}
\input{cap7_estabilidad.tex}
\input{cap8_ecogenoma.tex}
\input{cap9_arquitectura.tex}
\input{cap10_explorer.tex}
\input{cap11_trinidad.tex}
\input{cap12_allinone.tex}
\input{cap13_intencion_rng.tex}
\input{cap14_maxnexus_subconsciente.tex}
\input{cap15_interfaz_visual.tex}
\input{cap16_navier_stokes.tex}
\input{cap17_activacion.tex}
\input{cap18_teoremaD.tex}
\input{cap19_tlc_tccu.tex}
\input{cap20_simulacion_tccu_d.tex}
\input{conclusion.tex}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{gonzalez2026} González Navia, J. O. (2026). \emph{Cuadernos de la Creación Continua}, Edición personal.
\bibitem{penrose2005} Penrose, R. (2005). \emph{The Road to Reality}. Vintage Books.
\bibitem{wheeler1990} Wheeler, J. A. (1990). Information, physics, quantum: The search for links. \emph{Complexity, Entropy, and the Physics of Information}.
\bibitem{planck2018} Planck Collaboration (2018). Planck 2018 results. VI. Cosmological parameters. \emph{Astronomy \& Astrophysics}, 641, A6.
\end{thebibliography}

\end{document}
